\newpage
\section{Materiais e métodos}
\label{sc:materias_e_metodos}

Para a realização deste estudo comparativo, serão utilizados recursos computacionais e ferramentas de software de código aberto (open-source) amplamente consolidadas na área de inteligência artificial e processamento de linguagem natural. O ambiente de desenvolvimento será configurado em linguagem Python, utilizando frameworks como LangChain ou LlamaIndex para a orquestração e construção das pipelines de Geração Aumentada de Recuperação (RAG). Os materiais de software incluirão o uso de três bancos de dados vetoriais distintos para análise comparativa de indexação e busca: ChromaDB, FAISS e Pinecone. Para a conversão dos textos em vetores, serão integrados e avaliados três modelos de embedding: o Bge-en-small (focado em eficiência e leveza), o Text-embedding-v3-large (focado em alta dimensionalidade e precisão) e o Cohere-en-v3 (focado em desempenho robusto de classificação semântica). O hardware utilizado para a execução dos testes locais consistirá em uma estação de trabalho equipada com processador de múltiplos núcleos, memória RAM dimensionada para suportar a carga de dados vetoriais em memória e unidade de processamento gráfico (GPU) dedicada, garantindo a coleta padronizada de métricas físicas de infraestrutura.

A abordagem metodológica desta pesquisa será de natureza quantitativa e experimental, baseada em uma estratégia de otimização sistemática por varredura em grade (grid-search). O procedimento consistirá em realizar testes cruzados combinando exaustivamente cada modelo de embedding, cada banco de dados vetorial e cada um dos seis métodos de RAG definidos no escopo (Stuff, Refine, Map Reduce, Map Re-rank, Query Step-Down e Reciprocal RAG). Em cada uma dessas iterações, serão aplicados filtros de compressão contextual parametrizados com diferentes limiares de similaridade e redundância. A população de dados — ou seja, a amostra de textos que alimentará os experimentos — será composta por três conjuntos de dados públicos de múltiplos domínios e de alta complexidade estrutural, garantindo a heterogeneidade dos testes: relatórios financeiros corporativos (SEC 10Q), documentação científica (Llama2 ArXiv) e exames de múltipla escolha da área médica (MedQA).

Os instrumentos de coleta e análise de dados focarão no monitoramento em tempo real do sistema durante as consultas. O consumo de recursos de hardware será mensurado por meio de bibliotecas de monitoramento do sistema operacional em Python (como o psutil), coletando especificamente a porcentagem instantânea de uso da CPU, o pico de alocação de memória RAM e a latência total (tempo de execução em segundos) desde o envio da pergunta até a geração da resposta. Em paralelo, a eficiência de custo será contabilizada através da contagem exata de tokens de entrada (prompt) e de saída (completion) processados pelos modelos de linguagem. Por fim, a qualidade das respostas e a acurácia semântica do pipeline serão avaliadas por meio do cálculo matemático da similaridade de cosseno entre os vetores de contexto recuperados e as respostas esperadas, além da possível integração de métricas automatizadas do framework Ragas. Todos os dados coletados serão tabulados de forma estatística, permitindo a análise de correlação entre o nível de compressão do contexto e o impacto real sofrido pela infraestrutura e pela fidelidade do conteúdo gerado.