\newpage
\section{Resultados esperados}
\label{sc:resultados}

Os dados brutos obtidos a partir das simulações computacionais e da varredura em grade (grid-search) serão extraídos e organizados de forma puramente quantitativa e estruturada, visando garantir a total transparência e reprodutibilidade do estudo. Para facilitar a compreensão e a comparação lógica entre as variáveis, os resultados serão tabulados sequencialmente em matrizes de desempenho divididas por três eixos analíticos: eficiência de infraestrutura, eficiência de custo de tokens e acurácia semântica. Cada tabela será acompanhada de descrições estatísticas contendo medidas de resumo adequadas, tais como a média aritmética e o desvio padrão dos tempos de execução e do uso de memória RAM, além do cálculo de frequências absolutas e relativas para identificar quais combinações de modelos de embedding, bancos vetoriais e métodos de RAG apresentaram os comportamentos mais estáveis.

No eixo de eficiência de infraestrutura, os resultados principais detalharão o impacto físico de cada método de RAG (Stuff, Refine, Map Reduce, Map Re-rank, Query Step-Down e Reciprocal RAG) sobre o hardware. Os dados de consumo de CPU (mensurados em porcentagem de uso) e de memória RAM (mensurados em megabytes de pico de alocação) serão dispostos em colunas comparativas associadas a cada banco de dados vetorial testado (ChromaDB, FAISS e Pinecone). A latência temporal de cada consulta será documentada em segundos de forma isolada, permitindo correlacionar diretamente o tempo de resposta com a complexidade do algoritmo de recuperação empregado. Gráficos de barras agrupadas serão gerados para ilustrar o comportamento do hardware em relação ao tamanho e profundidade das janelas de contexto enviadas ao modelo gerativo.

No que tange aos custos e à qualidade informacional, a seção apresentará de maneira objetiva a contagem de tokens trafegados nas APIs dos LLMs, discriminando os valores exatos de tokens de entrada e de saída para cada iteração do experimento. Em paralelo, os coeficientes numéricos obtidos através do cálculo da similaridade de cosseno e das métricas do framework Ragas serão organizados em tabelas de dupla entrada. Essas matrizes cruzarão os diferentes limiares de filtros de compressão contextual aplicados aos múltiplos domínios (SEC 10Q, Llama2 ArXiv e MedQA) com as pontuações de relevância alcançadas por cada modelo de embedding (Bge-en-small, Text-embedding-v3-large e Cohere-en-v3). A exposição desses indicadores puramente matemáticos e estatísticos fornecerá uma base factual sólida, livre de interpretações subjetivas, mapeando detalhadamente os tradeoffs técnicos existentes na arquitetura do sistema.